%!TeX root=/home/ivan/Documents/child/materials/2021/11/olymp/battle.tex
Нитку вытягивают медленно, значит в каждый момент времени сумма сил, действующих на уголёк равна нулю. Запишем второй закон Ньютона для уголька
\begin{equation}
	 \symbf{e}_y \; mg \sin\theta + \symbf{F}_\text{тр} + \symbf{T} = 0
\end{equation}
сила трения равна
\begin{equation}
	F_\text{тр} = \mu m g \cos \theta = mg \sin\theta
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	 \symbf{j} \; mg \sin\theta + \symbf{F}_\text{тр} + \symbf{T} = 0
	 \Rightarrow
	 m^2 g^2 \sin^2 \theta = T^2 + mg^2\sin^2\theta + mg T \sin\theta \cos\beta 
\end{equation}
где $\beta$~--- угол между силой тяжести и силой натяжения. 
\begin{equation}
	T(T + 2mg\sin\theta \cos\beta)=0
\end{equation}
Заметим, что второй множитель может обратиться в ноль только если $\beta>\sfrac{\pi}{2}$. Значит пока уголёк находится выше отверстия, сила натяжения нити равна нулю. То есть он движется по прямой. Когда уголёк доходит до уровня отверстия нить натягивается, причём
\begin{equation}
	T = - 2m g \sin\theta \cos\beta.
\end{equation}
Вернёмся к закону Ньютона
\begin{equation}
	 -\symbf{F}_\text{тр} = \symbf{e}_y \; mg \sin\theta  + \symbf{T}
	 =mg\sin\theta \left( \symbf{e}_y - 2\cos\beta \symbf{e}_\rho \right)
\end{equation}
Сила трения направлена против движения, поэтому сейчас мы нашли уравнение для касательной к траектории. Представим $\symbf{e}_y$ через $\symbf{e}_\rho$ и $\symbf{\phi}$:
% \begin{equation}
% 	\symbf{e}_y = \symbf{e}_\rho \sin \beta + \symbf{e}_\phi \cos\phi
% \end{equation}